O número de múons ($N_{\mu}$) produzidos no desenvolvimento de EAS também é sensível à composição do UHECR que iniciou o chuveiro. Simulações mostram que o número de múons cresce quase que linearmente em função da energia ($E$) e também cresce com uma potência pequena da composição química ($A$) do UHECR. Este caso também pode ser deduzido a partir do modelo de Matthews, que prediz
\begin{equation}
  N_{\mu} = A \left( \frac{E/A}{\xi_c} \right)^{\beta}
  \label{eqn:mathews_composition_nmu}
\end{equation}
para o número de múons. Aplicando o logaritmo na equação \ref{eqn:mathews_composition_nmu} e calculando a derivada com respeito ao logaritmo da energia, obtemos a seguinte equação
\begin{equation}
  \frac{d \ln N_{\mu}}{d \ln E} = \beta + (1- \beta) \frac{d \ln A }{d \ln E}.
  \label{eqn:logaitimic_gain}
\end{equation}
Esse resultado mostra o ganho de múons em função do logaritmo da energia e carrega a informação adicional da mudança de composição química e também a mudança de composição química é invariante sobre a escala de energia.

Desta maneira, podemos analisar o número de múons produzidos no EAS que chegam ao nível de observação. Para tal tarefa, utilizamos a variável $N_{19}$ que é definida como a razão do número de múons $N_{\mu}$ por um valor de referência.  
\begin{center} 
	{\it IMPORTANTE: Chamamos a atenção para o fato de que, a rigor, $N_{19}$ utilizado nesta tese difere daquele utilizado pelo Observatório Pierre Auger. Os detectores de superfície do Auger não têm acesso direto ao número de múons, mas simplesmente ao sinal total depositado na forma de luz Cherenkov nos tanques. Este sinal é medido em uma unidade especial, denominada VEM (Vertical Equivalent Muon), e corresponde ao sinal depositado por um único múon atravessando o tanque na direção vertical ao longo do seu eixo de simetria.}
\end{center}
Neste caso, usamos o número de múons médio de 1000 chuveiros de próton com energia de $10^{19}$ eV e simulados com EPOSLHC, dado por $2.82 \times 10^{7}$ múons. O número de múons de um chuveiro foi obtido através da contagem direta de partículas que chegam ao solo, com energia maior que $0.3$ GeV, sem nenhuma restrição de raio de integração.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../../graphics/analysis_all/nmu-original-all-proton-e19_00-t60.pdf}
    \caption{Distribuição do número de múons para chuveiros iniciados por próton com energia de $10^{19}$ eV e ângulo $\theta=60\degree$ e $\phi=0\degree$. Em vermelho é mostrado o modelo interações hadrônicas EPOSLHC, em azul SIBYLL2.3 e em verde QGSJETII.}
    \label{fig:n19-all-proton-e19_00-t60}
\end{figure}

Na figura \ref{fig:n19-all-proton-e19_00-t60} é mostrado o número de múons que chegaram ao solo para 1000 chuveiros iniciados por prótons com energia de $10^{19}$ eV. Os resultados indicam que o modelo SIBYLL2.3 tem o valor médio de múons $\langle N_{19} \rangle = 1.03 \pm 0.19_{RMS}$, enquanto o EPOSLHC tem $\langle N_{19} \rangle = 1.00 \pm 0.17_{RMS}$ e o QGSJETII-04 $\langle N_{19} \rangle = 0.92 \pm 0.14_{RMS} $. Analogamente ao caso do $X_{max}$, o maior número de múons foi obtido com o modelo SIBYLL2.3, enquanto o modelo QGSJETII-04 apresenta o menor número. No caso do EPOSLHC, vemos que ele apresenta o $N_{19}$ médio igual a 1. Isso acontece porque ele foi usado como referência para o cálculo de $N_{19}$. No final, analisamos o comportamento do $N_{19}$ em função da energia. Na figura \ref{fig:n19_vs_energy} é mostrado o $\langle N_{19} \rangle$, para o intervalo de energia entre $10^{18.5}$ e $10^{19.5}$ eV, para chuveiros iniciados por prótons e ferros. Da mesma maneira, vemos que os modelos SIBYLL2.3 e EPOSLHC possuem um número de múons próximo, já o QGSJETII-04 apresenta um número menor de múons em todo intervalo.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{chapters/analysis/images/n19-all-all-energy-t60.pdf}
    \caption{Evolução do número de múons para chuveiros com energia entre $10^{18.5}$ até $10^{19.5}$ eV e ângulo $\theta=60\degree$ e $\phi=0\degree$. Em vermelho é mostrado o resultado com o modelo interações hadrônicas EPOSLHC, em azul com o SIBYLL2.3 e em verde com o QGSJETII-04.}
    \label{fig:n19_vs_energy}
\end{figure}

Assim como no caso de $\rho_{1000}$, o observável $N_{19}$ apresentou uma distribuição simétrica em torno do valor médio para o QGSJETII-04, enquanto as distribuições para os outros dois modelos possuem caudas assimétricas.
